\prefacesection{Resumen}

En este trabajo se presenta un nuevo algoritmo para seleccionar la funci'on de costo para factorizar de forma 'optima una matriz no negativa. La factorizaci'on de matrices no negativas fue popularizada por \citet{Lee99} en la comunidad de aprendizaje de m'aquina por sus propiedades para aprender estructuras basadas en partes; esta caracter'istica la volvi'o atractiva para ser usada en diferentes aplicaciones como:
\begin{itemize}
	\item Clasificaci'on de noticias en temas.
	\item Identificar rasgos faciales comunes.
	\item Extracci'on de patrones en canciones.
	\item Agrupaci'on de canciones por el tema de sus letras.
\end{itemize}

Adicionalmente, se presenta el algoritmo de aprendizaje no supervisado m'as conocido y usado en la actualidad, el an'alisis de componentes principales. Este m'etodo se presenta con la finalidad de tener una base para explicar y resaltar las caracter'isticas de la factorizaci'on de matrices no negativas. Estas dos herramientas de an'alisis se utilizan para resulver dos problemas muy parecidos. 

La elecci'on de la funci'on de costo se restringe a la familia de las $\beta $-Divergencias. Para la selecci'on de la funci'on dentro de esta familia se plantea un modelo estad'istico basado en la familia de distribuciones Tweedie, que forma parte de los modelos de dispersi'on exponencial. Usando dicho modelo estad'istico, se plantea la posibilidad de elegir la funci'on de p'erdidas maximizando la verosimilitud del par'ametro correspondiente.